\chapter{Umweltsimulation: Klimakammer}\label{klimakammer}

\section{Typen und Anwendungsmöglichkeiten}\label{typen_anwedung}
In der heutigen Zeit hat die Umweltsimulation große Bedeutung. Sei es in der Forschung, Entwicklung, aber auch für die Qualitätssicherung eines Produktes. Dafür werden spezielle Prüfkammern entwickelt, die je nach Typ und Anwendungsfall verschiedenste klimatische Parameter auf den gewünschten Wert regeln können. Dabei sind vor allem zwei Parameter bedeutend: die Temperatur und die Luftfeuchte. Weitere Klimakomponenten sind beispielsweise Luftdruck und Niederschlag, sowie auch einzelne Stoffkonzentration der Luft. Je nach Anwendung gibt es diese Klimaprüfkammern in den unterschiedlichsten Größen. Von kleinen Kammern mit wenigen Litern Fassungsvermögen über schrankgroße Geräte bis hin zu großen begehbaren mit bis zu vielen tausend Litern Fassungsvermögen. Weitere Merkmale sind zum einen die Stabilität und Gleichförmigkeit der einzelnen Parameter, zum anderen natürlich der Bereich dieser. So kann der Bereich relativ klein sein, zum Beispiel für Inkubatoren im Bereich Medizin und in Biologielaboren. Der CO\textsubscript{2}-Brutschrank ICOmed von der Firma Memmert hat einen Temperaturbereich von \ang{+18}C bis \ang{+50}C und einen Feuchtebereich von 40 bis 97\% rh. Außerdem kann dieser die O\textsubscript{2}- und CO\textsubscript{2}-Konzentration regeln.\cite{brutschrank} Größere Bereiche besitzen beispielsweise Klimakammern für Fahrzeuge. Die Firma iABG bietet Kammern an mit einem Temperaturbereich von \ang{-30}C bis \ang{+50}C, einen Feuchtebereich von bis zu 95\% rh, einem Umgebungsdruck von $630$ bis $950\,hPa$ und zusätzlich noch mit der möglichen Fahrtwindsimulation mittels eines Gebläses.\cite{autoschrank} Dies waren nur zwei Beispiele von vielen, die aber zeigen, wie breit das Spektrum heute ist. So kann man für praktisch jede Anwendung eine entsprechende Klimakammer erwerben.\\
Im Allgemeinen kann man zusammenfassen, dass diese Kammern dazu dienen, ein Produkt oder einzelne Komponenten verschiedenen Umgebungseinflüssen auszusetzen. So ist es möglich, ein Gerät, das in Deutschland gebaut, aber in ein anderes Land mit anderen klimatischen Bedingungen verkauft wird, auf die dortigen Bedingungen zu testen und dessen Betriebsbereitschaft sicherzustellen. Zum Beispiel könnte das eine hohe Luftfeuchtigkeit sein. Da in dieser Arbeit nur die Temperatur und Luftfeuchte einstellbare Parameter sein sollen, werden folgend auch nur diese näher erläutert.

\section{Temperatur und Temperaturmessung}\label{temperatur}
Die Temperatur begleitet uns im Alltag ständig und beeinflusst die meisten naturwissenschaftlichen Vorgänge, seien es biologische Vorgänge oder das Verhalten von chemischen Elementen. Auch für elektrische Komponenten und Bauteile spielt der Parameter Temperatur eine wichtige Rolle. Nicht umsonst ist in jedem Datenblatt ein Temperaturbereich angegeben, in dem das jeweilige Bauteil betrieben werden darf. So sind elektrische Geräte auch nur für bestimmte Temperaturbereiche ausgelegt, normale Haushaltsgeräte zum Beispiel auf Normaltemperatur beziehungsweise Zimmertemperatur. Bei sehr hohen oder niedrigen Temperaturen können diese nicht mehr betrieben werden oder zumindest übernimmt der Hersteller bei einem solchen Betrieb keine Haftung mehr für Schäden. Diese Temperaturbereiche müssen zuvor spezifiziert und getestet werden. Dafür werden Klimakammern verwendet, die diese Temperatur oft mit einem sogenannten Umlaufkühler regulieren. Mittels Wärmetauschern kann die Temperatur in beide Richtungen eingestellt werden. Dies findet man auch in handelsüblichen Klimageräten wieder. Die genauere Funktionsweise ist in der Abbildung \ref{fig:chiller_funkt} [s.S. \pageref{fig:chiller_funkt}] genauer aufgezeigt. Ganz einfach beschrieben gibt man dem Gerät eine Soll-Temperatur. Die Ist-Temperatur wird dann auf die Soll-Temperatur geregelt und beibehalten, bis der Sollwert geändert wird. Dies wird mit zwei Wasserkreisläufen reguliert. Der Arbeitskreislauf passt die Ist-Temperatur an den Sollwert an, indem er gekühlt oder erwärmt wird. Der zweite Kreislauf nimmt diese Temperatur auf und transportiert sie zum benötigten Ort, um sie dort wieder abzugeben. Über den besagten Wärmetauscher geschieht dann der Temperaturaustausch.\\
Für die Messung der vorliegenden Temperatur gibt es grundsätzlich zwei mögliche Herangehensweisen. Die erste Art sind Berührungsthermometer, wie der Name schon beschreibt, zeigen diese die Temperatur an, die der Sensor besitzt. Dabei kann der Sensor ein noch heute zu findendes Quecksilberthermometer oder aber ein Sensor auf Basis eines Thermoelementes sein. In der folgenden Tabelle \ref{ber_therm} sind die üblichen verschiedenen Berührungsthermometer mit deren Messprinzip dargestellt. Die zweite Art der Temperaturmessung sind die berührungslosen Thermometer, auch bei diesen gibt es verschiedene Herangehensweisen. Dazu zählen das Lichtinterferenzthermometer, das Mikrowellenthermometer und das Pyrometer, um drei Beispiele zu nennen. Hier wird nur kurz die Funktionsweise des zurzeit am häufigsten verwendeten berührungslosen Thermometers, des Pyrometers erklärt, was auch in Wärmebildkameras zum Einsatz kommt. Dieses misst die Temperatur eines Messkörpers über dessen emittierte Strahlung und vergleicht diese mit der einer bekannten Temperatur eines anderen Körpers. Darüber wird berechnet, welcher Temperatur diese Strahlung entspricht.(\cite{therm}, \cite{thempmess}, \cite{pyrom})
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{| >{\RaggedRight}p{5cm}|>{\RaggedRight}p{10cm} |}
		\hline
		\textbf{Typ} & \textbf{Messprinzip}\\
		\hline
		Ausdehnungsthermometer & Wärmeausdehnung eines Stoffes (z.B. Gas, Metall, ...)\\
		\hline
		Widerstandsthermometer & Änderung des elektrischen Widerstandes\\
		\hline
		Thermoelement & Werkstoffpaare mit thermoelektrischen Eigenschaften\\
		\hline
		Temperaturmessstreifen & Temperaturbedingter Zustandswechsel von Flüssigkristallen oder Farbstoffen\\
		\hline
	\end{tabular}\\
	\caption{Berührungsthermometer}
	\label{ber_therm}
\end{table}
\newpage
\section{Luftfeuchte und Luftfeuchtemessung}\label{luftfeuchte}
Die relative Feuchte der Luft beschreibt prozentual, wie viel Wasser ein Kubikmeter Luft, in Abhängigkeit von der Temperatur enthält. Die \glqq optimale\grqq{} Luftfeuchte für den Menschen liegt bei 40 bis 60\%.\cite{relL} Dies gilt bei der Normaltemperatur von \ang{20}C. Im Mollier-Diagramm ist die Abhängigkeit von relativer Luftfeuchte und Temperatur dargestellt. In der Abbildung \ref{fig:mollier_diag} findet man ein solches Diagramm für Normaldruck von $1,013\,bar$. Anhand dieses Diagramms ist es unter anderem möglich abzulesen, bei welcher Wassermenge in der Luft (in g/kg), bei einer beliebigen Temperatur, die Kondensation des Wassers beginnt. Dieser Punkt, in dem die relative Feuchte bei 100\% liegt, wird als Taupunkt beschrieben. Die absolute Luftfeuchte wird auch in g/m\textsuperscript{3} angegeben und beschreibt nur die Wasserdampfdichte in der Luft ohne Bezug auf die Temperatur. Die Berechnung der absoluten Luftfeuchtigkeit ist kompliziert und benötigt für genaue Ergebnisse nicht nur Temperatur und relative Luftfeuchte, sondern zum Beispiel auch den Umgebungsluftdruck.\cite{absL} Eine mögliche Berechnung der absoluten Luftfeuchte kann mit dem Formelsatz \ref{absFeuchteF} aus der Quelle \cite{FeuchteBer} erfolgen. Der so mit Parametern berechnete Wert ist ein Näherungswert. Hier werden nur die zwei bekannten Größen Temperatur und relative Luftfeuchte (RF) benötigt. Diese Annäherung ist für das Projekt ausreichend. Für genauere Berechnungen wird der Luftdruck benötigt. Hier wird die Annahme getroffen, dass der Luftdruck bei Normaldruck liegt.

\begin{subequations}
	\label{absFeuchteF}
	\begin{align}
		e\textsubscript{sat} = 6.1078 \cdot 10^\frac{a \cdot T}{b + T}\\
		e = \frac{\varphi}{100} \cdot e\textsubscript{sat}\\
		T\textsubscript{tau} = \frac{b \cdot \log_{10}(\frac{e}{6.1078})}{a - \log_{10}(\frac{e}{6.1078})}\\	
		\rho = 10^5 \cdot \frac{m\textsubscript{w}}{R\textsubscript{D}}  \cdot \frac{e}{T + 273.15\,K}
		%{\rho\textsubscript{D} = \frac{e}{R\textsubscript{D} \cdot T} = \frac{m\textsubscript{D}}{V}}\\
		%{e = \varphi \cdot e\textsubscript{sat}}\\
		%{e\textsubscript{sat} = 611,2 \cdot \exp(\frac{17,62 \cdot (T + 273,15)}{243,12 \cdot (T + 273,15)})}
	\end{align}
\end{subequations}
\newline
	\begin{math}
		\tab[2,5cm] \lbrack \rho \rbrack = \frac{g}{m\textsuperscript{3}} \text{ (Absolute Luftfeuchtigkeit)}
		\newline
		\tab[2,5cm] \lbrack e \rbrack = hPa \text{ (Dampfdruck)}
		\newline
		\tab[2,5cm] \lbrack T \rbrack = \;^\circ C \text{ (Temperatur)}
		\newline
		\tab[2,5cm] \lbrack T\textsubscript{tau} \rbrack = \;^\circ C \text{ (Taupunkt)}
		\newline
		%\tab[2,5cm] \lbrack m\textsubscript{D} \rbrack = kg \text{ (Wasserdampfmasse)}
		%\newline
		%\tab[2,5cm] \lbrack V \rbrack = m\textsuperscript{3} \text{ (Luftvolumen)}
		%\newline
		\tab[2,5cm] \lbrack \varphi \rbrack = \% \text{ (Relative Feuchte)}
		\newline
		\tab[2,5cm] \lbrack e\textsubscript{sat} \rbrack = hPa \text{ (Sättigungsdampfdruck von Wasserdampf)}
		\newline
		\tab[2,5cm] m\textsubscript{w} = 18.016 \frac{kg}{kmol} \text{ (Molekulargewicht von Wasserdampf)}
		\newline
		\tab[2,5cm] R\textsubscript{D} = 8314.3 \frac{J}{kmol*K} \text{ (universelle Gaskonstante)} %461,51 \frac{J}{kg \cdot K} \text{ (Gaskonstante für Wasserdampf)}
		\newline
		\newline
		\tab[2,5cm] \text{Parameter:}
		\newline
		\tab[2,5cm] \text{\qquad a = 7,5; b = 237,3 für T $\geq$ 0 für Dampf}
		\tab[2,5cm] \newline
		\tab[2,5cm] \text{\qquad a = 7,6; b = 240,7 für T > 0 für Wasser (Taupunkt)}
		\tab[2,5cm] \newline
		\tab[2,5cm] \text{\qquad a = 9,5; b = 265,5 für T < 0 für Eis (Frostpunkt)}
	\end{math}
\newpage
Natürlich beeinflusst die Luftfeuchte auch elektrische Geräte. Vor allem, wenn es um die genaue Messtechnik geht, ist ein solcher Einfluss nicht zu unterschätzen. Die Firma WAVELABS verzeichnet einen Großteil des Absatzes im asiatischen Markt. Da es in diesen Breitengraden auch zu deutlich höheren Luftfeuchtewerten kommen kann als man sie in Deutschland vorfindet, ist es wichtig, die Geräte und Komponenten auch unter dem Aspekt der Luftfeuchte zu betrachten. Wichtig dabei ist, dass der besagte Taupunkt in der Klimakammer nicht überschritten wird und sich so kein Kondensat während einer Messung in der Kammer absetzen kann.\\
Es gibt mehrere Möglichkeiten die Luftfeuchte zu regeln. Diese Art Geräte werden Befeuchter genannt und können die Feuchte steigern. Um eine Regelung in beide Richtungen zu ermöglichen, wird dazu entweder ein Entfeuchter benötigt oder man verwendet ein Kombigerät, in dem beide Komponenten vereint sind. Es gibt drei Arten von Befeuchtern:
\begin{itemize}
	\item Verdunster
	\item Verdampfer
	\item Zerstäuber
\end{itemize}
Verdunster gibt es in zwei Variationen, entweder mit oder ohne Gebläse. Sie geben das Wasser über die natürliche Verdunstung über Filtermatten oder Lamellen ab. So ist es einerseits nicht möglich, dass die Luft übersättigt wird, andererseits sind hohe und vor allem schnelle Befeuchtungen nicht möglich. Diese Befeuchter sind günstig und man findet sie vor allem in Haushalten wieder. Eine weitere Möglichkeit ist die Befeuchtung mit einem Verdampfer. Wie der Name schon sagt, wird hier Wasserdampf erzeugt, der dann an die Umgebung abgegeben wird. Grundsätzlich kann man hier zwischen zwei Varianten unterscheiden. Die erste bringt das Wasser über ein Heizelement zum Sieden, die andere über Elektroden, wobei das Wasser selbst der zu erhitzende Widerstand ist, durch den der Strom fließt. Diese Methode kann eine große Befeuchterleistung stemmen. Im Gegensatz zu den Verdunstern hat diese Variante den Vorteil, dass sie sehr hygienisch ist, da über die hohen Temperaturen das System zeitgleich desinfiziert wird. Die letzte Befeuchterart sind die Zerstäuber. Hier wird das Wasser in kleine Tröpfen zerrissen und an die Umgebung abgegeben. Dies geschieht entweder mittels eines Ultraschallverneblers oder eines Druckzerstäubers. Auch diese können hohe Befeuchterleistungen aufbringen. \cite{befeuchterarten}\\
Für die Entfeuchtung gibt es auch drei Methoden, die derzeit Verwendung finden:
\begin{compactitem}
	\item Kondensation an Kühlflächen
	\item hygroskopische Flüssigkeiten
	\item hygroskopische Feststoffe
\end{compactitem}
Die Entfeuchtung über die Kondensation ist sehr einfach. Die Luft wird über einen Wärmeübertrager geblasen. Dieser kühlt die Luft schnell ab, so dass das darin enthaltene Wasser daran kondensiert und in einem Behälter aufgefangen wird. Die nächsten beiden Varianten sind sich ähnlich. Der einzige Unterschied ist, wie das Medium, das das Wasser aufnimmt, beschaffen ist, also entweder eine Flüssigkeit, die das H\textsubscript{2}O aus der Luft absorbiert oder ein Feststoff, der Adsorbens genannt wird. Beide benötigen eine Regenerationszeit, wenn das Medium gesättigt ist. Dies kann über die Zufuhr thermischer Energie geschehen, in der das Wasser aus dem Medium getrieben und abtransportiert wird.\cite{entfeuchterarten}\\
Um die Luftfeuchte zu messen, gibt es mehrere Messmethoden:
\begin{compactitem}
	\item kapazitive Luftfeuchtemessung
	\item psychrometrische Luftfeuchtemessung
	\item hygrometrische Luftfeuchtemessung
	\item Taupunktbestimmung
	\item Messung der Luftfeuchte über die Materialfeuchte
\end{compactitem}
Die kapazitive Messung ist derzeit die üblichste. Für diese Messung wird ein Sensor verwendet, der wie ein Kondensator aufgebaut ist. Dabei ist die Trennschicht ein feuchteempfindliches Polymer. Die so zu messende Kapazität ist proportional zu der Luftfeuchte der Umgebung. Diese Messmethode kann aufgrund seiner Druckunabhängigkeit und dem großen Messbereich oft verwendet werden. Die einzige Schwachstelle, die ein solcher Sensor mit sich bringt, ist die Empfindlichkeit gegenüber direktem Wasserkontakt oder dem Kontakt mit aggressiven Medien. Die Geräte der zweiten Methode bestehen aus zwei Temperaturfühlern, einem trockenen und einem, der die Feuchte der Luft aufnimmt. Mit zum Beispiel einem Lüfter kühlt sich der feuchte Fühler durch die Verdunstung ab. Über die so entstehende Temperaturdifferenz kann die Luftfeuchte der Umgebungsluft mit einer hohen Genauigkeit berechnet werden. Die größten Schwächen, die diese Methode besitzt, sind vor allem die Luftdruckabhängigkeit und die Nichtverwendbarkeit bei sehr geringen Feuchtewerten und bei negativen Temperaturen. Die hygrometrische Messung ist die älteste Methode. Man findet auch heute noch in vielen Haushalten ein sogenanntes Hygrometer, welches die Feuchte anzeigt. Hier wird die Eigenschaft bestimmter Stoffe verwendet, die sich je nach Umgebungsfeuchte ausdehnen oder zusammenziehen. Diese Methode ist langsam und nicht hochgenau. Durch den einfachen Aufbau ist dieses Mittel aber noch immer, zum Beispiel in stark verschmutzten Umgebungen, ein gern verwendetes Messmittel. Die Taupunktbestimmung ermittelt die Taupunkttemperatur einer bestimmten Feuchte und nicht die Luftfeuchte an sich. Dieses und das Verfahren der Messung über die Materialfeuchte soll hier nicht näher beschrieben werden.\cite{luftfmess}
\\
\section{Der PID Regler}\label{pid}
Ein Regler ist ein Teil eines sogenannten Regelkreises oder auch einer Regelstrecke. Dabei ist der Regler, der Teil des Kreises, der die Stellgröße berechnet beziehungsweise die Korrektur vornimmt, um die Soll- der Istgröße anzupassen. In der Abbildung \ref{fig:regelkreis} sieht man im Allgemeinen eine solche Regelstrecke. Dabei gibt es folgende weitere Bestandteile. Der erwähnte Soll- und Istwert wird hier als w und x bezeichnet. Die Größe e ist die Regelabweichung, die aus diesen beiden berechnet wird. Die sogenannte Stellgröße hat die Bezeichnung y und eine mögliche Störgröße ist hier z, wobei diese Störgröße nicht zwingend ein Teil eines Regelkreises sein muss.\cite{regler}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{Abbildungen/Regelkreis.PNG}
	\caption{Allgemeiner Regelkreis \cite{regelkreis}}
	\label{fig:regelkreis}
\end{figure}

In der Regelungstechnik gibt es verschiedene Grundelemente. Hier werden nur die verwendeten Elemente kurz beschrieben. Da der Regler in diesem Projekt über Software realisiert werden soll, wird sich für den heute als Standard geltende PID-Regler entschieden, da dieser in der heutigen Zeit Stand der Technik ist und keinen relevant höheren zeitlichen Aufwand erzeugt als andere Regellösungen. Dabei ist es natürlich möglich ein Element auszulassen und so beispielsweise einen PI-Regler zu erzeugen.\\
Der PID-Regler besitzt drei Anteile. Den P-Anteil (proportionaler Anteil), den I-Anteil (integraler Anteil) und den D-Anteil (differenzieller Anteil). Da hier nur eine Softwarelösung umgesetzt werden soll, wird sich ausschließlich an der Berechnung der einzelnen Anteile orientiert. Die elektrische Schaltung findet hier keine Beschreibung. In der Gleichung \ref{reglerformeln} finden sich jeweils die einzelnen Anteile, wobei die Stellgröße \glqq y\grqq{} ist. Die Abtastzeit (hier T\textsubscript{a}) ist einfach ausgedrückt die Taktrate, mit der der Regler arbeitet. \glqq K\grqq{} ist der Faktor des jeweiligen Anteils. Dieser ist die zu bestimmende Variable eines Reglers und so wird über diesen auch die Funktionalität festgelegt. Dazu zählt beispielsweise, wie schnell der Istwert dem Sollwert angepasst wird, ob dieser und wie stark er überschwingt. Die Bestimmung der Faktoren wird in den folgenden Kapiteln beschrieben. Hier folgt nur eine Aufzählung bestimmter Möglichkeiten. Die Regelabweichung \glqq e\grqq{} wird aus $e = Sollwert - Istwert$ berechnet. Um die drei Anteile zu einem Regler zu vereinen, müssen die Stellgrößen nur miteinander addiert werden. Für dieses Projekt soll entweder ein PID- oder ein PI-Regler verwendet werden. Ein Anderer kommt nicht infrage. Wichtig für die Regelung ist eine recht hohe Genauigkeit und das möglichst schnelle Anfahren des Sollwertes. Durch den P-Anteil wird eine mittlere Geschwindigkeit gewährleistet. Jedoch besitzt ein P-Regler allein eine Regelabweichung, die hier nicht gewünscht ist. Diese Abweichung kann mittels des I-Anteils eliminiert werden. Der D-Anteil erhöht nochmalig die Geschwindigkeit. So ist der PID-Regler ein schneller und exakter Regler. Der PI-Regler ist nur durchschnittlich schnell und exakt. Da das System an sich langsam ist, ist ein PI-Regler theoretisch auch gut einsetzbar. In der Abbildung \ref{fig:tempaenderung} sieht man, wie langsam das System am Beispiel der Temperaturänderung ist. Dort kühlt der Umlaufkühler mit maximaler Leistung und benötigt trotzdem für eine Temperaturänderung von einem Grad, zwischen 13 und 33 Minuten. Die genaue Zeit ist von der Starttemperatur in der Kammer und der Temperatur des Umlaufkühlers abhängig. Je näher die Klimakammertemperatur der Umlaufkühlertemperatur ist, desto länger braucht es eine Änderung von einem Grad zu bewirken. Außerdem gibt es die Anforderung, dass der Regler weniger als $\pm \,0,\!5\,K$ um die Solltemperatur schwanken darf. Dann kann die Temperatur als stabil angesehen werden. Zusätzlich sollte die Solltemperatur immer in maximal vier Stunden angefahren worden sein. Eine Überschwingung ist daher nicht dramatisch und kann toleriert werden, wenn sie nicht viel größer ist als $1\,K$.\cite{regler} 

\begin{subequations}
	\label{reglerformeln}
	\begin{align}	
	y_{P} = K_{P} \cdot e\\
	y_{I} = K_{i} \cdot T_{a} \cdot e_{Summe}\\
	y_{D} = \frac{K_{d}}{T_{a}} \cdot (e - e_{Alt})\\
	e_{Summe} = e_{Summe} + e\\
	e_{Alt} = e
	\end{align}
\end{subequations}
\newline
Die Dimensionierung des Reglers und so die Bestimmung der Faktoren des jeweiligen Anteils ist die komplizierteste Aufgabe. Dafür gibt es verschiedenste Ansätze. Hier sollen zwei Erwähnung finden. Dies ist das empirische Ermitteln, wobei zuerst der proportionale Anteil bestimmt wird, indem die anderen beiden Faktoren auf null gesetzt werden. Nachfolgend können dann nacheinander die anderen beiden Faktoren angepasst werden, wobei die schon bestimmten Faktoren eventuell auch nochmal angepasst werden müssen. Ziel dabei ist immer, dass das System gerade nicht schwingt. Von dieser Methode ist hier jedoch abzuraten, da die Einstellungen zwar schnell gehen, jedoch der Messzyklus in diesem Fall sehr viel Zeit in Anspruch nimmt. Die zweite Möglichkeit ist die Berechnung der Faktoren. Dies soll aus der aufgenommenen Sprungantwort geschehen. Diese kann wie in der Abbildung \ref{fig:sprungantwort} aussehen. Mit den dort eingetragenen Parametern können dann die jeweiligen Faktoren berechnet werden. Dafür gibt es verschiedene Einstellregeln. In der folgenden Tabelle \ref{einstellregeln} sind zwei Möglichkeiten aufgeführt. Diese sind die Einstellregeln nach Ziegler und Nichols und die nach der T-Summen-Regel nach Kuhn. Dabei sind für das Letztere nur die Formeln für schnelles Einschwingen angegeben. Da für dieses Projekt nur der PID-Regler Anwendung findet, sind nur für diesen die Formeln relevant. Die Faktorberechnungsformeln dazu finden sich danach und sind ebenfalls aus der Quelle \cite{regler} sowie \cite{regler_T} (siehe Formel \ref{formeln_einstellregel}).\cite{regler}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Abbildungen/Sprungantwort.JPG}
	\caption{Allgemeine Sprungantwort mit Berechnungsparametern \cite{sprungantwort}}
	\label{fig:sprungantwort}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c |}
		\hline
		& \multicolumn{3}{|l|} {Ziegler/Nichols} & \multicolumn{3}{|l|} {T-Summen-Regel}\\
		\hline
		\textbf{Regler} & K\textsubscript{p} & T\textsubscript{n} & T\textsubscript{v} & K\textsubscript{p} & T\textsubscript{n} & T\textsubscript{v}\\
		\hline
		\textbf{PID} & $\frac{1.2}{K_{s}} \cdot \frac{T_{g}}{T_{u}}$ & $2 \cdot T_{u}$ & $0.5 \cdot T_{u}$ & $\frac{2}{K_{s}}$ & $0,8 \cdot T_{sum}$ & $0,194 \cdot T_{sum}$\\
		\hline
	\end{tabular}\\
	\caption{Einstellregeln nach Ziegler/Nichols und Kuhn\cite{regler}}
	\label{einstellregeln}
\end{table}
\begin{subequations}
	\label{formeln_einstellregel}
	\begin{align}	
	K_{i} = \frac{K_{p}}{T_{n}}\\
	K_{d} = \frac{K_{p}}{T_{v}}
	\end{align}
\end{subequations}

\section{Die Klimakammer bei WAVELABS: Ausgangssituation}\label{klimakammer_wavelabs}
Die isolierte Klimakammer bei WAVELABS wird benötigt, um bestimmte Umgebungszustände zu simulieren. Auf den Abbildungen \ref{fig:KK_vorne_alt} und \ref{fig:KK_seite_alt} ist diese dargestellt. Sie ist $2,\!6 \,m$ hoch, $1,\!35 \,m$ breit und $1,\!2 \,m$ lang. Damit hat sie einen Innenraum von rund $4,\!2 \, m\textsuperscript{3}$. Sie besitzt zwei große Flügeltüren auf der Hinter- und Vorderseite, die magnetisch verschließbar sind. Außen an der Kammer ist ein wärmeisoliertes Rohr mit einem Durchmesser von $120 \,mm$ befestigt, welches unten aus der Klimakammer in einen Wärmetauscher und oben wieder hineinführt. Durch einen Lüfter in der Mitte des Rohres wird die Luft im Rohr in die Klimakammer transportiert und umgekehrt. Unterhalb des Lüfters befindet sich ein Wärmetauscher. An diesem kann ein Umlaufkühler angeschlossen werden. Dies ist hier ein \glqq PCPR 020\grqq{} von der Firma National Lab. Er besitzt einen Arbeitsbereich von 5 bis \ang{30}C und eine Genauigkeit von $\pm$ $0,\!5\,K$.\cite{dsheet:chiller} Zusätzlich kann er über eine RS485-Schnittstelle angesteuert werden. Diese Schnittstelle und die damit mögliche Steuerung über den PC wird dabei schon verwendet, jedoch nicht speziell für den Klimakammerumlaufkühler. Der Benutzer muss die gewünschte Temperatur per Hand am Umlaufkühler einstellen. Das durch diesen gekühlte oder erwärmte Wasser fließt durch den Wärmetauscher und die Luft im Rohr wird temperiert. Mit  dem genannten Lüfter, der manuell eingeschalten werden muss, wird die Luft nach oben gesaugt und in die Kammer geleitet. In einer Höhe von $1,\!6\,m$, vom Boden aus gesehen, befindet sich zudem ein weiteres Zugangsrohr. Hier kann durch kochendes Wasser die schon temperierte Luft mit Wasserdampf angereichert werden. Wenn das Zugangsrohr nicht benutzt wird, wird es verschlossen.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=7.2cm]{Abbildungen/KK_vorne_alt.JPG}
		\caption{Ausgangssituation:\newline Klimakammer\newline Vorderansicht}
		\label{fig:KK_vorne_alt}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=5.8cm]{Abbildungen/KK_seite_alt.JPG}
		\caption{Ausgangssituation\newline Klimakammer\newline Seitenansicht}
		\label{fig:KK_seite_alt}
	\end{minipage}
\end{figure}
So sind zwei Parameter, die Luftfeuchtigkeit und Temperatur, regulierbar. Die Luftfeuchtigkeit kann mit kochenden Wasser gesteigert werden. Zum Senken der Feuchte wird der Entfeuchter \glqq TKK 30 E\grqq{} von der Firma Trotec verwendet, der in der Abbildung \ref{fig:entfeuchter} zu sehen ist. Dieser besitzt eine Entfeuchterleistung von $\frac{1}{2}\,l$ pro Stunde und muss per Hand entleert werden, wenn der Auffangbehälter mit einer Größe von $2,\!2\,l$ gefüllt ist. Der Arbeitsbereich des Gerätes befindet sich bei 5 bis \ang{32}C und $30$ bis $80\,\%$ relativer Feuchte.\cite{dsheet:entfeucht} Er ist $220x280x415\,mm$ groß und steht im Inneren der Kammer. Dieses Gerät wird bei Tests immer angeschaltet, da eine Steuerung über eine serielle Schnittstelle nicht möglich ist.\\
Die Kammer ist nicht vollständig geschlossen und steht auf Rädern. Der Boden ist offen. Mit Bürsten wird verhindert, dass ein zu großer Luftaustausch der Umgebung mit dem Inneren stattfinden kann. Außerdem können so Kabel in die Kammer geführt werden, ohne die Tür öffnen zu müssen. Dies ist zudem sinnvoll, da die Kammer nicht festmontiert ist. So ist es möglich, sie für Messungen und Tests über die entsprechenden Tools zu fahren.

